「戰國七雄」，咩兵種最勁

秦國：銳士
秦國變法後的猛師，選拔過程非常嚴苛，士兵必須勇力超群才具備入門資格，野外作戰稱王，立下赫赫戰功無數，一度擊敗當時人們認為最強的魏武卒，令六國聞之色變，是秦國的中流砥柱。

韓國：韓材弩
「天下之強弓勁弩皆從韓出」，韓國擁有當時最令人戰栗的勁弩，射程極遠，一說指有800米射程，還有極為駭人的穿透力，輕易貫穿當時的盔甲，韓弩既可攻又可守，面對著韓弩遮天蔽日式的箭雨，任何對手都會倍感壓力。

趙國：胡弓騎
趙國地處北方的苦寒之地，與當時的蠻族交接，長年與外戎的交戰，使趙國吸收了遊牧民族的特有作戰方式-騎射。憑著騎兵的機動力，與弓箭遠距離打擊的配合，施行敵退我追，敵追我追的戰術，令敵人無所適從，特別是遇上機動性較差的步兵，只會淪為箭靶。

魏國：魏武卒
魏文候改革時所建立的精銳部隊，名將吳起便曾率領魏武卒與秦國分庭抗禮，以5萬破秦50萬，獲得全勝六十四的盛名，威壓秦國八十年。魏武卒身披三重銅甲，還有銅盾、鐵槍、鐵胎弓，根本是一尊移動堡壘，儘管兵員不多，但戰鬥力爆炸，成為戰國初期第一勁旅。

齊：技擊騎
齊人習武成風，人人都好勇鬥狠，為齊國的軍事擴張奠定良好基礎。而技擊就是指格鬥技術，透過一些招式套路的訓練，以最省力最致命的技巧來擊敗敵人，如格檔同時進行反擊，捕捉對方的弱點加緊攻擊，這種嚴密的軍事訓練，大大提升齊卒的作戰力。

燕：燕雲騎
燕國的騎兵絕對是處於一流的水平，優良的地理環境是養殖戰馬的天堂，養出來的馬都是良駒，機動性高，耐力久，衝鋒時威力駭人，與齊國的技擊騎齊頭並進。

楚：蠻甲兵
楚地自古被中原各國輕蔑視之，認為楚人都是沒文化的蠻人，但諷刺的是，這個南方蠻族滅國數量封絕，成為春秋以來的霸主，甚至問鼎周室。原因在於他們的盔甲能抵擋利箭，常規的守城武器弓弩根本無法對蠻甲兵造成可觀傷害，因此楚人攻城時非常激進，大膽搶先在漫天箭雨下開路，登上城牆與敵人肉搏，所以楚國滅國之眾，是不無道理的。

利申，部分內容純屬虛構ff

居然冇軍事撚

打仗嚟講趙係頂級

好有蒙古嘅影子

趙一方面又要頂匈奴一方面又要打其他諸侯 都幾慘

ff部分多唔多

戰國名將 最出名都數到有廉頗同李牧

不過如果趙王重用佢地 長平之戰未必會輸

咁十八區呢
屯門 牛騎隊
屯門人人以牛代步 未學行先學騎牛 屯門村民騎得一手好牛 係戰場上衝鋒陷陣
將軍澳 臭彈團
以臭彈為攻擊手段 聞者臭死 中者發臭
.......

戰國時代贏到匈奴既得秦既蒙恬同趙既李牧 可以想像到秦趙當時真係堅勁

成個戰國都係不斷懷疑D忠臣勁人

高達8成是真

所以秦國真係贏計謀 當然秦將都好勁 白起蒙恬都好L勁

[quote]咁十八區呢
屯門 牛騎隊
屯門人人以牛代步 未學行先學騎牛 屯門村民騎得一手好牛 係戰場上衝鋒陷陣
將軍澳 臭彈團
以臭彈為攻擊手段 聞者臭死 中者發臭
.......[/quote」
創意幾好
但你入錯時空啦

戰國晚期既趙真係好誇張 絕對足以同秦分庭抗禮
假如趙力戰到底 即使秦國舉傾國之力打贏趙國 都唔會再有力滅其他國家
可惜一個長平之戰 趙被白起清左袋
但即使係咁 秦之後既滅趙之路都一啲都唔平坦

大一統思想

其實秦國係西邊食花生食左幾百年
等六國佢地互相搞基搞到精盡人亡再出黎收割

係

不過我最深刻係樂毅打到齊國一仆一碌 好撚勁

冇錯 當年廉頗打消耗戰 打咗足足兩年幾 幾乎拖垮秦軍 而且趙國仲未投入本國精銳 胡騎兵 因爲當年胡騎兵主要係北方抗匈奴 而將領就係被趙王流放既李牧喇

齊國就咁比人收左皮
不過好似係齊國被人輪p先咁

秦國都成日向東同南擴張好似 不過關中同四可以發展度好高 提高國力

李牧都唔算係個期...

春秋戰國時代有好多動人故事
樂毅攻齊 滅淨兩個城
田單火牛陣藝高人膽大
三家分晉既過程都好反高潮
蘇秦空前絕後咁樣手握六國相印
張儀神乎其技既連橫術
戰國四大名將各自輝煌既戰績
管仲呢個千古一相
商央玩命既改革

越講越上癮

秦國我個人認為係掩飾工作做得好好 靜靜雞改革同打埋打埋唔少土地發展自己既經濟

仲有孫臏樹下射箭射死龐涓

我記得係李牧個期係被人流放左去北方抗擊匈奴 有錯請指教

巴打是咪要射

秦國有天險函谷關
所以佢明明係變法好遲
係咁比三晉打
但都無比人滅

不過歷史上函谷關比人破過
無記錯係魏國大將 想知自己去查下
個陣秦已經係秦昭襄王既時期
成功變法左好耐
已經好強大
但都比人破左

差d有滅國之災
最後係割地求和
你無聽錯
係割地
所以 秦國變法後都唔係一直所向無敵

是咪求愛不逐，因愛成恨
利申：對歷史略知皮毛

係 龐涓一死魏國好快就收皮

魏國軍隊係唔差呀，只係有d人太重私利，自己搞散自己

魏將是吳醫生
吳起

仲有伍子胥復仇去到吳越爭霸
真係曲折離奇
走甩一個人
楚國差d成個國家滅亡

其實魏遷都到大梁是咪已經正式收皮

冇計 孫濱開左外掛 佢兩個真係一時瑜亮
有傳孫子兵法係孫濱作 我有所保留 但孫濱都係同孫子同level既謀略大師
市開孫子又諗起將孫子兵法完美詮釋既兵仙韓信 國士無雙

No
岩岩查左 我都記錯
原來係齊將匡章
帶領齊魏韓三國聯軍大破函谷關
其實佢都好撚勁
但歷史上默默無名

秦既變法當然係強左好多 但只不過係由落後國家變成現代化國家 好多野其實都係同六國條件差不多

自從考古挖掘出土左戰國時期既孫賓兵法同孫子兵法兩部竹簡
孫賓係孫子兵法既作者已經好少人認同

lm

軍力勁 國力跟唔上
當年長平廉頗死守 秦國唔會打得入
但趙國財政一定收皮先
長平之後 如果趙王一早調李牧守秦
秦國應該有排都統一唔到

仲開通都江堰
打通巴蜀地區呢啲產糧基地
所以秦根本走武農流，大把糧跟你慢慢燒

可惜孫武冇乜太多好輝煌既戰績
夫差殺完伍子胥之後掛佢對眼係城牆結果真係被滅
范「麗」(sor唔記得點寫點打)急流勇退 同美人一齊歸隱 仲要善於經商 巨富三聚三散 被奉財神
老老豆豆 CCTVB當年既爭霸我覺得好高汁 痾屎西施換第個會好啲

打兩年幾
但趙國國力都消耗得七七八八
當初趙王換趙括應該唔單止係懷疑廉頗
亦有現實考慮

謝巴打指正

抗匈奴都叫重用既
李牧反擊匈奴係前265年
長平之戰係前262-前260
果期李牧仲有必要守北方既

除左秦
你地覺得邊個國家最有能力統一

個人覺得秦國最成功既原因其實唔係變法
係選太子選得好
明主好多
代代都有明君

秦孝公起 秦惠文王 武靈王 昭襄王 孝文王
莊襄王 秦始皇

除左武靈王on9左d 孝文王在位三日太短 唔計
其他就算唔係能主都係明君
相反其他國家君主一代不如一代

楚 同埋初期嘅齊

趙 專出名將同昏君
楚 底子厚但其他唔出色

好似係秦武王
條傻鳩真係自己攞黎

趙武靈王 秦武王

齊趙都大機會
兩者國家根基都打得好
趙有軍事改革 加上長期同匈奴對戰練到啲兵好勁
齊自管仲之後真力好猛 只要君主唔太戇鳩都好勁

謝指正

楚人夠勇猛
齊人好撚有錢

比樂毅打完既齊就算復左國都已經半收皮

長平之戰係玩國力，秦必勝，只係趙有機會唔係慘敗

咁多位巴打點解咁熟呢啲史
連年份都記到真係好癲

巴打個名

高質討論，留名學野

無換走廉頗 有機會可以和談停戰

又未必 趙本身糧食已經唔夠 同秦打消耗好麻煩

戰國初期，齊魏係超級大國，魏衰落之後 雖秦趙崛起，南有楚威王中興，齊都能保持老牌大國的地位，但比燕樂毅合五國之力重搶後，齊國，只係虛有其表。

三晉之中魏趙先後成為強國，主父改革趙國，易胡服習弓騎，先滅中山國，後挫韓魏燕多國，楚威王死後，中國只有秦趙之爭。

其實打得咁火熱
秦國是咪已經想跟趙國徹底開片

留名

齊國未係最強都要秦用十年時間推倒
咁齊國最勁果時劇本咪要改寫

秦唔會放過呢個可以消滅趙國主力的機會，一定頂到底再派說客重金離間六國。

趙國堅持用廉頗死守和上下捐糧死頂，守得一時都難保魏燕唔乘虛而入。

趙國堅壁清野 打持久戰既話發動攻擊既秦國國力會損耗好大 佢地知捱唔長先用反間計換個傻鳩出戰
只要趙軍出戰 佢地先有機會打殘趙軍個主力 否則秦國國力會消耗晒係對峙上面

其實趙有派過使者去咸陽和談 但係就被秦利用 令其他國家決定孤立趙唔理 就係驚萬一場仗冇勝負停戰會對自己不利

呢個係唯一機會秦可以直接同趙國主力玩all in既機會。

呢一戰，秦都自損過半國力，主要係因為指上談兵既趙括身先士卒帶領趙國精銳發動多次突圍。秦國打到唔夠兵要抽曬後生上戰場。

：秦軍殺到黎啦！
果時啲人一定驚到好團結

楚國失敗既原因主要係在於制度落後 僵化
分封制仲好盛行 國王對好多封地無直接控制權
因為咁貴族勢力又好龐大
令到君權相對弱小
導致好多政令政策好難推行 或者好大阻力
屢屢變法失敗
政治中樞又比貴族壟斷
所以好少政治人才出到
呢班保守勢力又十分抗拒外來人才
呢D貴族勢力就好似癌細胞咁不斷蠶食楚國國力
所以楚國係戰國中後期不斷比秦國吊打

主要原因唔係出係君主身上
係政治制度 體制太落後 僵化
掌權階層既貴族又腐敗不堪

家底再厚家族再大都無用
個個謀住份家族
想食但唔想出力
家教家規又唔嚴
唔夠其他家族打 好正常

Agger
當時打左兩年唔可以再拖先反間計
當時廉頗咁守法 王翦都應該打唔入

雖然佢一把年紀 但心水依然好清 由得滿朝文武串佢廢柴怕死鬼都係堅持唔出 想以逸待勞打防反
廉頗老矣 尚能飯否？

春秋戰國啲小故事都好正
杞人憂天
鄭人買履
最記得有個刺客自毀面容 又染黑哂啲牙去報仇
最後殺唔成 但個刺殺對象好欣賞佢嘅決心割左個袖比條友

我認同巴打既論點 但其實秦都接近極限喇 你試諗下當年戰場係上黨郡距離咸陽五百幾公里 秦軍補給其實好困難 再加上當時既士兵平日係農夫黎 幾十萬人去咗打兩年幾既仗冇人耕田 以前春耕秋收 連兩年接近三年冇咗幾十萬人去種野 秦既國力都損耗得好勁

雖然係咁 但都有巴打提到趙國國力消耗得7788 依個point 我都好認同 某程度上我覺得係趙王想避免再拖拉戰爭 結果一出戰就ff

點解打機有三國志無戰國志？
七國仲好玩

又唔係全部農夫既
都有職業軍人 但做後勤既農夫同軍人差唔多數目
秦幾十萬人咁去吽兩年 頂多陣隨時食曬糧比廉頗反殺曬

謝指正 所以點解後期趙會中反間計唔係冇原因

你講嗰個刺客故事都係三家分晉之後既後續故事

用韓國既弩射楚國既甲會點

我細個玩過隻pc game叫東周列國志
好原始 好似三國志咁既操作 但好撚好玩

其實戰國之間既戰爭主流係運用戰車，騎兵仲未係主流

嗰時趙輸左既話 都有魏國呢啲可以幫手頂一頂
如果秦捱唔住 即刻會幾國聯軍滅左秦呢個大敵 所以秦係本左老命都要一戰收趙既皮 以致於白起坑降卒都係無可奈何 佢自己都唔夠食 點分比幾十萬趙國將士食

做咩問埋啲咁嘅問題

估計唔到連登都有人吹奏單兵弩800米

又冇話一定

呢個post冇小學雞罵戰同正字撚好唔慣

高汁

趙國軍事強大始於趙武靈王，易胡服，習騎射。

呢一點，喺政治方面，要有好大魄力。要放低自尊同成見，學習自己原本好鄙視，文化水平唔及自己嘅胡人…同明治維新，俄國彼得大帝嘅改革有得揮…

唔洗一唔一定 根本無可能

春秋戰國同一戰前歐洲幾有類同性

完全係logically impossible

士兵既帶弩，又带戈，弓，可能性係0。 描述魏武卒，韓弩既原材料出自一本係西漢先成書，原作者係邊個都唔知既戰國策，可信度高極有限 。

其實可以整隻戰國版AOE
每個國家都有特種兵同唔同科技

咁係咪完全logically impossible 呢

以秦國角度而言 坑殺20萬趙人係唯一辦法
放佢地番去即係放虎歸山
押番去又唔夠人唔夠糧 仲有後續麻煩
坑殺曬係減低損耗打擊趙國既最好方法

我衣胡服！我殺胡人！

不衣胡服！非我趙人！

趙國如果位置好少少,戰國時代應該會延長幾十年

願聞其詳

其實押番去點樣安置都成問題,20萬人真係太多,仲要係士兵

Lm

昏君問題
趙國後期有一個名君的話 秦國跟本統一唔到

秦個弩兵部隊應該幾勁 睇出土秦國弩箭箭頭同發射機關 算係極其精良

btw我覺得戰國有趣過三國/之後既時期
比人中

孟嘗君率齊、韓、魏等聯軍攻入函谷關
《資治通鑑 卷四 周紀四》：齊、韓、魏、趙、宋同擊秦，至鹽氏而還。秦與韓武遂、與魏封陵以和。

就咁講已經有好多勁人
個個都好似能臣名將咁

補充少少

其實戰國四公子之中
孟嘗君應該係最勁 是為四公子之首 得佢有攻入戰國時代秦國函谷關的紀錄
但有好多人會覺得信陵君更勁

真係有魏武卒架
係孫臏練出黎既精銳部隊

如果趙國唔貪上黨郡應該仲可以有排玩。

係吳起先係sor

魏武卒係吳起訓練出黎
仲有套叫魏武卒方陣

屌打戰國前期幫魏國屌打秦國

一直諗唔明，當時係咪無國際貿易？
趙國齋用自己國力，一定唔夠秦國咁多糧食可以燒，但趙國唔可以同各國買糧？

100%係，信既應該反省自己學過既物理/歷史。

明朝天工開物：弩箭最強者，五十步而止，即過咫尺，不能穿魯縞矣。然其行疾則十倍於弓，而入物之深亦倍之。

現代合成材料整既弩

糧食係戰略物資,就算買賣都一定唔會係大量,就好似鐵一樣

現代做唔到
咁唔一定代表以前做唔到

最大有效射程亦只有大概80碼，理由又簡單又無聊，因為弩矢既構造判左佢死刑(弩矢mass 比弓矢輕，尾羽構造簡陋難穩定)

好難
現今科技超出太多班
訓練方式又有系統咁多

與子同袍

比如?

一定係戰國時期既人得到左黑仔既原力傳承，射出去之後直接用原力BUFF

咁好多工藝會失傳姐

比明治維新有過之而無不及
日本當時仲好習慣學外來野 同埋佢地冇天朝大國包袱
反而武靈王就要力排眾議 好大勇氣
可惜佢晚年下場都唔係幾好

正確

同埋果時各國都唔想幫趙國打秦 亦都怕自己其後打仗果時唔夠糧

六國論：「六國破滅，非兵不利，戰不善，弊在賂秦。」

大中華人士一唔夠人講整係識話失傳/古代比現代勁。見你諗唔到，比個例子你啦，"功夫"

三棱箭頭幾百年前既斯基泰人就玩緊，發射機關黎講古希臘既腹弩結構可以儲存更多的能量

弩唔係唔可以800米 不過要床弩

咁現代科技做唔到古代嘅水平就一定係古古嘅錯

我一向都只係屌緊單兵弩無可能有800米。
弩炮既話，羅馬人工程科技咁厲害(繼承自古希臘)，引以為傲既Ballista最大射程大約500碼左右

趙國唔夠糧再拖。呢個時候一句廉老將軍養敵自肥既謠言就足夠動搖。

因為當時得佢地同匈奴 連接

魏國, 楚國 想打匈奴, 都無機會, 唔通坐飛機去打??

呢一戰秦國係all in式進攻，所以白起向秦王議滅趙設郡縣，一不做二不休。秦王不聽，魏無忌率聯軍殺到函谷關下。

幾年無人耕田，諗起都慘

呢一戰秦趙都係破釜沉舟
秦滅趙之後個形勢就一馬平川
滅唔列既話成個主力咁樣比人拖幾年 就算人命冇乜損失都有排先恢復到 而且呢啲大戰點有可能全身而退 真係all in or nothing

吳起佢係想滅埋秦，但信任佢既魏王死左

其實兩邊都拖唔起 如果六國仲有會盟肯借糧就唔同講法

現今科技將運動科學化 訓練系統化
但仲有人會吹奏古人/古代技術

春秋戰國真係好好j 百家爭鳴不在話吓 淨係秦始皇個身世已經空前絕後咁好睇

大中華古代有外星科技我識條X咩

特登改個型D既名姐

就好似 飛虎隊 咁, 唔通真係識飛既老虎咩

其實戰國時代好多野都係老吹

首先, 戰國士兵既精兵得好小, 大部份士兵都係無乜經過訓練, 裝備不足, 就上戰場打仗既農民

然後, 係人數上應該都有好多水份
例如秦國50萬兵, 燕國60萬兵
係現代都好難動員咁多士兵, 更何況古代
可能只係得5萬兵, 6萬兵, 就乘十倍

不過長平之戰, 秦趙傾國力既戰爭, 可能真係有好多士兵
但數字依然是誇大左.....秦趙兩國十幾萬兵, 已經係極限

有冇人有睇王者天下??

係日本好出名

齊桓公身世都好有趣

絕大部分都同意 但都有特例：
越王勾踐嗰把劍到依家都唔知點解兩千年都仲咁鋒利
兵馬俑有啲劍比啲像壓住兩千年 屈曲達90度有啲 一移開個像就彈返直
呢啲遠古冶金術不比現代落後
令外 學術台呢排有幾多羅馬超級工程post
好多羅馬人既創舉都係近啲一百幾十年先有技術可以追平或打破
唔好睇少古人智慧

魏武卒啦，可惜係馬陵道輸晒

如果講精兵, 三國時代仲多啦

魏國: 虎豹騎
吳國: 解煩軍
蜀漢: 無當飛軍, 白耳兵

公孫讚: 白馬義從
呂布: 陷陣營

咬脷扮死

但係將兩者結合使用就用得秦?

50-60萬係包埋後勤
班人隨時多過軍人好多

我同意古代有好出色技術 有啲甚至近年先做到
但絕大多數都係可以現代重現番 絕少超越現代技術

密室墓穴，無氧化咪KEEP到鋒利，加上青銅劍本身抗蝕能力就好。

兵馬俑果句....睇少D復活的軍團，呢套野好多鳩吹(7米長槍論，秦劍ERROR硬度，子彈箭頭ETC)....

好多人話戰國時期戰爭規模同人數可能作大

但以秦國厲行法家 循名責實 做事認真 貫徹法家嚴於治吏的精神
秦法要求 官吏、辦事者承擔責任 而且有嚴密的規定
如 鑄造兵器者都要刻上工匠名字, 監工名字

因秦法為明法 而且係剛性的 不容灰色或不確定地帶、空間 (我相信冇咩人反對)
咁我覺得秦史反而可信 長平之戰殺40萬趙卒應不會報大數 更加係不敢報大

因為斯基泰人玩弓唔使玩弩(弓訓練度需求大，適合職業射手，弩訓練需求少，適合臨時/民兵，所以歷史上弓箭手基本吊打弩手)

其實係邊到睇？ 我接觸既淨係得皇者天下

首先，長平殺四十萬都係太史公聽番黎。
現代人質疑既主要原因係後勤無可能SUPPORT到四十萬人打仗，每人一日食幾斤糧食，一日就要運百萬斤糧食上去，運既工人本身又要食。

六國會盟只係秦國東進先有機會形成。當秦唔出擊，六國就會沿歷史文化地理多方面進行競爭。

好多人睇戰國時代有個錯誤的諗法係秦統一係因為六國不合作。

但其實，點解六國要合作？六國各有文化和歷史，有各自的擴張，發展需要。合縱連橫隨時而變。合縱建基於秦國太強，若齊太強，一樣會有合縱。長期的盟約會令到六國自己的發展停頓，特別係中間國家。

所以唔應該由結果論去斷定六國不合作係衰。

合縱完咪又係各自猜忌

論承繼人之重要性, 秦真係奮六世之餘烈, 除左孝文王在位三日外 五代都係雄主, 武王同莊襄王雖然在位時間短但都能夠貫徹開疆拓土, 相反同期六國唔係守成之主就直頭昏君

白起時期既秦兵

(前327年)秦惠文王吞併義渠人 自此得騎射術 再無絆腳石

(前293年)白起斬殺魏韓聯軍 重創魏韓 (魏 ; 韓 )

(前284年)秦聯合燕五國 聯兵將遠敵齊幾近滅國 又唔滅晒之下撤兵
比機會齊反擊弱燕 自此燕齊皆為弱國 (燕齊 )

(前278年)白起斬殺楚軍 吞併半個楚國 (楚 )
(前273年)白起斬殺魏趙聯軍 重創魏 (魏 )
(前262年－前260年)白起斬殺趙軍40萬 (趙 )

猜忌係正常

人屠白起

秦武王垃圾 搞亂秦國 趕走張儀
重用垃圾四肢發達頭腦簡單既大力士 棄真正人才謀臣智將
無需要之下 格硬損兵折將打韓同周
on9舉鼎爆血死後
留低諸公子內亂比羋太后

搞亂晒秦惠文王辛苦建立既部署

有個講法係個四十萬係連民伕都計埋
作戰人數根本係冇咁多

六國有冇識提出過balance of power?

唔出奇既 真正既數字同資料已經焚書坑儒個陣燒得一乾二淨 當時既歷史 史記都係左抄右抄 口述既方式而寫成既 就算懷疑都好難去推算真實既參戰人數

Agger
合唔合作好 依件事好難一概而論 依家我地當然可以馬後砲咁講佢地係衰依樣 但比著你係當時其中一個王 你又點肯定你冇比人搵笨

當年楚國被歧視 不被當作中原諸侯 結果變成最強最大
到秦國被歧視 被當作西戎 又變成最強最大

如果周可以維持到西周末至東周初既威勢 個角色其實都有啲似歐洲中世紀個教廷

唔會啦 佢地只係受命於天 當時民智好開放 連「聞誅一君紂矣，未聞弒君也」都講得出 所以德行配唔上真係冇人白白為皇室賣命
唔同日本 天皇係啲神既人間代言人 個setting有神格化 所以麥克阿瑟先要佢出篇人間宣言黎降佢權威
有咁既權威先可以萬世一系 如果唔係啲大名早就滅左皇室了

教廷因為全民信教先有咁大權力姐，周只係一個世俗政權，國力一輸就無架啦，係戰國仲生存到只係因為無一個國家被人圍攻姐

西漢儒生同黃老學者論戰果時衝口而出。漢景帝下令唔準再提及。

呢個唔知

龐涓萬箭穿心

如果長平趙贏 趙會唔會結束到戰國時代

睇番李牧真係死得好不明不白幾種說法都係比秦國收買左趙人去陷害李牧
但係又唔係唔知李牧有幾多戰功
跟住廉頗被撤重撚on9
一換左趙恬上場 話就話最終都令秦國元氣大傷 損過半兵力 但代價就係日後亡國
不過講起秦統一六國 始終都係因為有太多國既問題。如果六國剩下兩~三國 就唔會有咁多顧慮 就唔會重咁驚秦國戰力 可以合軍一舉滅秦 不過講到底 時也命也 果陣既君王都係無膽鬼 莫講合軍滅秦 抗秦都無膽

佢都元氣大傷。韓魏燕唔會比佢安安樂樂入關中。

當初趙接受上黨郡應該冇諗過要同秦決戰，只係諗住當下秦國面，而秦就一直等呢個機會。

馬陵之戰好睇

遠東呢d人類文明圈嘅邊緣係咁㗎啦

好撚好笑呀 哈哈哈

項羽火燒咸陽乜都燒晒，其實真係任司馬遷up

其實係趙國最強
只係輸某某

戰國四大名將
廉頗 李牧
王翦 白起

秦趙個一半

蕭何拎走左部分，但主要係戶籍資料。

堆刺客最勁。

唔會，根本當時邊個國家強大
其他國家會聯合攻打一個大國家
睇下齊楚秦就知
根本策略都係聯一強國滅其他細國家
比如秦跟齊稱謂東西帝就希望兩個國家夾攻中間

三晉

西秦之所以強大

係因為幾百年都係西北養精蓄銳冇大規模直接參與六國之間戰爭
反者

六個細國家狗咬狗不斷損耗自身國力

如果多一個好似英國既國家係隔離，秦仲會唔會統一到？

好難講，韓魏同秦好大仇口，好可能先抽左秦國水先。但無論趙係點，燕國一定會抽趙。

積弱入韓可以不提
魏齊當初都開片
根本自顧不暇

長平之戰趙軍可以話傾國力都要輸埋

乜叫傾國力
你前方同人開片
後面有其他國家吉你蘿友
當初唔係無忌哥哥盜虎符策劃一次聯合大敗秦軍

可能秦國係白起手上應該可以統一天下

白起最後不得善終 what goes around comes around

唔會啦，白起死嘅部分原因都係因為功高蓋主，范睢又唔妥佢(功勞太大)，好難比佢繼續打落去

趙國 就算贏左長平之戰都只會係維持現狀為主要目標 夾係中間位置上太難發動統一戰爭

有冇熟歷史嘅巴打可以講多d
白起同鬼谷子嘅事跡？
佢地兩個好似好神
仲有白起同韓信邊個勁d?

白起唔肯上戰場，因為秦王on9插手，戰局對秦不利

呢句唔係出自孟子梁惠王上咩？
不過呢種咁以民為主既思想 任何國君聽到都會寒到寒

手槍射唔射到800 米？

白起係一代軍神 一生並無敗績
佢勁在只打有把握既仗 無把握既全部唔打/比第個打
所以佢既對手未必都係猛料 但呢個都係佢既能力

至於兵仙韓信 我認為係中國冷兵器歷史上最恐怖既帶兵者 戰無不勝 攻無不克 國士無雙
將孫子兵法既理論用到淋漓盡致 比孫武有過之而無不及
多次以弱勝強 就算成日比垃圾劉邦拖佢後腿抽佢精銳都可以靠淨低既老弱殘兵打殘對方

白起同韓信同列武庙十聖 實力係歷朝歷代都公認神級 可以google下佢地事蹟黎J下

至於鬼谷子 我好有保留 有傳佢幾百歲命 孫武/孫臏/龐涓/張儀/蘇秦都係佢徒弟
我覺得係吹大左
甚或係咪真有其人都好難講

我所列既呢抽人 得蘇秦張儀係鬼谷子徒弟
至於鬼谷子既事蹟有幾多水份

有傳鬼谷子係幾代人。

成日都覺得春秋戰國出game會好正

如果有呢個如果 中國會由嗰時開始變歐洲咁既勢
其實秦國當時就係英國角色，奉行大陸均勢政策，自己一個係西邊，用天險守住 人地攻唔入 自己成個孤島咁積累力量
當中原有人勁 佢就遠交近攻 不斷搞鳩中原群雄 就係唔比人坐大
如果唔係以趙既國力 可能統一左啦

基本上同意
但三家分晉可以話係帶有必然性
分久必合 合久必分
即使強秦統一 國祚都係得15年
漢初要不是周可夫 早就因為七王之亂變返戰國咁
當一個國家有返咁上下實力 內患既威脅就會大過外憂

搞錯左

Thank for 指正。

不過呢個topic係漢初係儒道兩派既爭論。

討論討論
儒家太講仁義會變婆媽
佛教太講慈悲個風氣智走火入魔 詳見蕭道衍呢條友 大興土木起佛寺搞到收左皮
道教根本就唔可以用黎mass management
唯有儒表法內 以法術勢並施治國治民 先係管治既真諦

漢宣帝講過漢家本以霸王道雜之

以法家為本（漢承秦制），運用儒道各家以治國。呢個係漢元帝之前既漢朝。

越西越勁，齊不如三晉，三晉不如秦。齊文化程度最高，不尚武。三晉處四戰之地，民風勇悍，但受中原文化污染，如趙人其實好重商貪利，自然有哦啲怕死。秦根本就係蠻夷，好鬥尚武，再結合先進作戰制度，根本就係鬼見愁

手槍有效射程應該100米內 咁如果你話唔計中唔中目標既話 可以有3-400米既

800米已經係rifle 既射擊距離喇

秦民風純樸過六國好多 應該話係民智冇六國咁高 淨係日操夜操 所以自變法後秦軍戰鬥力係好強 而且秦國都係率先採用騎兵戰法 （趙國都有）既國家 戰略方面傲視同儕

李牧長期鎮守邊疆，長平之戰時期未需要出動佢
廉頗初期係長平大將，開頭較弱嘅趙軍打消耗戰一直未落下風。後期戰況開始趙軍佔優都選擇堅守，趙王嫌佢戰略保守陣前換師，採用戰略進取嘅趙括。雖然選擇算合理但有商確（秦軍慘勝），可惜對手係秦國軍神+殺人王白起。

講真當時邊個估到白起會絕到盡殺降軍？

成日話趙括紙上談兵，其實係咪只係司馬遷嘅個人睇法，只係從結果（40萬趙軍被坑殺）去評價趙括呢個人？

趙括都係順應朝中上下的意思要打

咁戰術部署呢？會唔會只係戰國時代嘅馬謖？

點解當時趙括唔馬上突圍 要去到馬盡糧絕先突圍？

清講得好岩，秦國民風的確最純樸。戰場上心理質素都好緊要，正因秦人想法簡單，到左殊死搏鬥架時候先會勇往直前，服從性都高。相反山東諸國士兵呢個時候就會有好多其他諗法，例如逃走。

民風呢個隻優勢秦國一直都係度，但係要去到商鞅變法之後先至完全釋放到出來。一係軍功制，秦人想過到好日子，除左上戰場之外，別無他法，人民思想簡單容量俾統治者牽著鼻子走，形成左所謂的軍國主義。
第二就係禁國人私鬥，秦國人平時最鐘意打架隻抽，咁樣除左消耗精力之外，每年都唔知多幾多傷殘，變法後禁自己人打自己人，個個谷住成十尻幾年，一射出來仲唔成面都係？

等人救,當時趙國北方有十萬精騎,其他五國都有軍隊

其實冇咩可能
七國都係姓劉最多只會係一次靖難之變
邊個上位都係會削藩

突然好想睇陳某畫戰國

趙連全盛時期魏國都比唔上啦
仲有秦好多時其實只係食花生多
根本佢冇能力介入中原
商鞅變法之後佢國力開始上升打番壓佢一頭既魏國轉頭但都只係叫變番強國
真正對六國有巨大優勢係司馬錯平蜀之後喇

你錯了，白起出曬名
每一戰都殺降卒

以殺人為削弱國力

人屠笨唔係浪得虛名。
不過屠殺唔係白起專利，當時秦國軍功制以殺敵數量計，唔好話敵人，有時連重傷架自己友都難倖免。
當時咁做其實都好正常，唔殺放走，幾年之後必定有長平之戰2。秦國係強，但好似長平之戰咁架戰爭其實佢都吃不消。打完之後秦其實都用左好多年休養生息先繼續東進

樓上清都有講，趙軍仲有邊防部隊未出動。趙王肯落order夾擊的話係仲有機會反勝收場。

其實趙括戰略上唔係輸好多，秦軍報稱總數50-60萬人，趙軍報稱40萬人。其實最後返到秦國嘅唔知有冇5分1人。從長平一役之後十幾年秦國無發動過大型戰役已經可以睇到，佢都係元氣大傷

當時文化不殺降卒，因為可以賣作奴隸？
白起好似係長平第一次做指揮官？（上將）

戰國數當故仔睇下算啦
好多野都唔清唔楚 又多水份 又多矛盾 記錄又散

當時三軍統帥另有其人
表面係佢
暗地裡係武安君

當時大家有個共識兩國相爭不斬來使
對付降卒一般都係淨殲滅主力
不包括後勤d老人婦女小孩
連呢d城中百姓都算先有四十萬
雖然我都覺得誇大
但係武安君就打破這一個共識
斬殺所有百姓，兼令到秦王覺得有兵權過大
加上六國不斷有人投訴佢手段殘忍
先令秦王有理由殺佢

馬謖差幾皮，個腦淨係諗住攻心為上就上山紮營，連地形都唔識運用，仲差過第一次上戰場既人
趙括唔係輸部署，兵書講既野佢做足哂，佢係輸係應變
出戰前唔知白起要打包圍戰，冇對詐敗既秦軍起疑（理應速戰既秦軍只係輕軍出擊），反而趁小勝一鼓作戰深追，跌入對手陷阱
不過長平之戰最大責任應該係趙王，屌你人地秦王親征增援包圍軍，你趙王做緊乜柒

但我覺得就算廉頗都未必打得贏白起，但至少唔會慘敗

當時廉頗基本上已經穩操勝券
只守不攻
等到冬天秦兵補給線拉長就一定退兵

但係趙王被人離間聽趙括
直搗黃龍同人正面交鋒

由被動變主動先慘敗收場
樓上又話李牧有幾多十萬精兵唔派去前線

你試想一下全部主力去曬長平
係有機會贏，但係你背後的國家絕對會出兵
直接開邯鄲，趙王咁怕死，點都會留返d兵保護自己

騎兵根本唔適合長平山川地型

講得唔清楚，我知長平之戰本來係王齕帶隊，後來趙國換趙括先秘密換白起為帥嘛。我意思係白起好似長平之前都無帶隊打過大規模戰役

因長平之戰得名的長平縣，橫臥在丹河西岸，如今名為王報村。王報在春秋時為泫氏城，戰國時屬七雄之一的韓國。公元前332年，韓宣惠王東巡至此，在韓王山上視察時，發現泫氏城建在一條既長又平的河川地帶，便以地形取名，更名為長平。

可以容納幾十萬的戰場會係山川地形？

有無人傾下吳楚之戰
孫武 + 伍子胥
以弱勝強 & 步兵兵團逐漸取代戰車對沖

長平之戰後，其餘五國肯出兵秦、趙，佢地係咪完全冇還擊之力？五國坐山觀虎鬥，點解唔識襯佢兩國元氣大傷，補佢幾刀？

條撲街做蛋散已經係出曬名殺人魔王
領兵三十餘年

公元293
姐係領兵頭幾年已經殺魏國24萬降卒

之後都冇乜機會有大戰爭俾佢上場
之後到262年
先再殺40萬趙軍

你留意下其實唔多唔少大型戰爭佢都係主力

升官好似火箭咁快架

紙上談兵係成敗講英雄最佳例子。

佢比趙王下令出戰，佢根本冇廉頗咁既威望hea鳩趙國朝廷

高平市位於山西省東南部，澤州盆地北端，太行山西南邊緣，地理坐標為北緯35°40″~36°0″，東經112°40″~113°10″。

高平市東、北、西三面環山，向南傾斜，海拔高度800~1391米之間，山區面積占39.6%，丘陵占36.2%，平川占24.2%。[1]

主要河流有丹河、許河等。

馬謖呢個逃走將軍就算啦

肚餓既軍團先係最惡。

同埋冇糧應該好快出現，因為趙括急行軍冇帶太多糧

因為趙四面都係被人圍
任何國家都想瓜分趙國
但是沒人夠膽出兵先
你打趙國其他國家我唔知喇
三晉兩兄弟一定唔會坐視不理
樓上有清講得好
如果三晉歸一的確可以從回一個強大國家
但是可惜三個國君都想做大佬
傾唔埋

楚齊也不是善類

不過知道唔夠班，所以有幾次都係想聯合秦
做連橫攻略

東西左右夾攻三晉

在沒有能力之下，根本唔夠膽直接開拖

晉多得獻公唔少

同埋趙軍被圍後，趙軍試過反擊，但衝唔出山谷。

只能等待援軍夾擊，但佢最後只能發動猛烈突圍。

令楚國差點滅亡的國家得秦同吳

升官速度前無古人後無來者添，一介布衣升到變上將軍

布衣黎講無人夠王猛快，兩年就升到中書令兼尚書僕射做到百官之首

吳即使攻入郢都但終始唔可以蛇吞象
根基太淺

兵聖

當時既廉頗唔知點解咁廢，平原君當初都只係諗住守到秦軍退兵就算，盡量唔好野戰，同秦分左韓國上黨咪算
之後廉頗冇聽，出擊打前哨戰仲輸左比新將王齕，越退越輸
退到石長城之後，趙王叫佢出擊打幾場小勝等議和有多D籌碼姐，又唔肯，激到趙王換帥
有冇離間計都係其次，當時既廉頗真係唔勁

其實廉頗唔算廢既 前哨戰小試牛刀比秦軍斬殺左裨將 之後廉頗就唔硬碰喇 咁冇理由唔夠揪都夾硬打嫁

激到趙王彈起就真既 廉頗個人本身好掘 唔係個個君王忍受得到

輸左長平之戰後 齊國想執趙國雞嫁 不過比廉頗反攻返轉頭 倒割返五座城比趙求和

你都將件事調轉黎睇
一開始白起打到韓國仆街兵鋒正盛，on9趙王仲虎口搶食吞左上黨，咁趙國肯定撞上槍口
廉頗就係要滿足趙王吞併上黨既要求先要同秦軍打，唔起碼小勝秦軍有咩資格同秦國講數
咁打輸左退就好正常，要d緩衝區同調整補給下。
石長城地處險要有經營多年，秦軍跟本就咬唔入，d失地咪又係邊角之地，秦軍主力一走趙國咪搶得返

當年輸經濟. 秦國真係贏在水利工程有突破, 軍事趙國真係唔差.

基本上六國就好似一個井裡面的六隻青蛙

互相咬黎咬去

秦國就好似井外的蛇
又兼得巴，蜀天府之國
兩地經濟命脈

兵器馬匹錢糧根本非常充足

一個儲備盈利越來越多

一堆自家損耗越來越少

根本係贏幾個馬身

趙國本來都有得發圍

不過長期都要應付匈奴

右上燕
東齊
西秦
下魏

根本防守都要大把兵

何來有能力食其他國家

秦國-6到一個點
人地派人黎呃佢大修水利想消耗佢國力
點知秦將錯就錯真係用黎開發良田

幾代國君都唔係鳩下鳩下咁 傳承到帝王之志

其他六重軍事, 輕經濟, 本身秦地唔特別富庶, 但易守, 可以安心發展. 國力贏出幾個馬位. 其他又唔識團結, 等死.

廉頗唔勁？
長平之後燕國黎抽水
廉頗帶住臨時軍隊反殺到燕國國都

邯鄲之戰呢??

李牧、廉頗是但少一個，趙國會早幾十年滅國

其實 林彪 都係由一個小小既排長, 慢慢升到做元帥

係燕國

李牧、廉頗 係勁

但秦國果班將軍更勁

屯門當時係楚既領地？

俾人屈資源, 其他五國資源上助趙, 呢個game有排玩.

戰國後期秦以外既國君都好戇鳩
想搵人抗秦
到有國家有能力抗秦
又怕果個國家崛起
然後就唔幫拖

講緊長平之戰時期

先後問題
如果主要目的係談和分上黨，咁大可堅守，避其兵鋒，待敵兵疲態再擊之
但如果戰術上要擊退秦兵，廉頗出擊再縱深防線，咁打係無問題
所以問題係究竟趙王要戰勝定談和，而廉頗係前者

大家都有擴張需要，人地一日千里，你仲企左係點，比人食就有份。

特別係齊國呢個國家，成日想聯秦或聯楚攻三晉

燕國除左昭王時代，打親中原國家都係柒出國際。但打外族就好爽

當初西周定都關中，武王周公係諗好曬周室日後發展需要。

但周平王條白痴弒父奪位，與申公引西戎入京，遷都洛邑都算，仲將比西戎侵擾既故土封比幫自己養馬既秦人，自棄祖宗宗廟和龍興之地。

點解趙兵仲有40萬人都唔反抗？

主要係項少龍
屌走去幫泰國唔幫趙國

1. 餓到冇力。
2. 帶領佢地壁守和多次強行突圍的主帥被射殺。
3. 秦軍揚言青壯既帶回秦國做人肉開荒牛，老弱既還回。又送酒送肉等佢地冇戒心。

40萬入面真正有戰力嘅我諗得五、六萬，做得將領呢d野基本上要知啦

白起既死係因為秦頃襄王叫佢出兵打趙國
佢唔聽 覺得一定輸硬

白起當初係想長平戰勝後直接吞併趙國
但就被秦頃襄王阻止 收趙國財物 令長平戰後和戰

和戰令到趙國有番幾年休養 加上屠殺40萬趙人令全國憤恨
秦國長平一役亦兵力耗損 趙人一定傾國之力抵抗
所以秦國若再戰必敗

秦頃襄王不信 覺得白起搞事 遂賜死白起
結果秦王再戰趙國被大敗

白起死時75歲 都算長命

白起帶兵屠楚
本可生平內滅楚 但被芈太后阻止
結果只能吞併大半個楚

白起帶兵屠趙
本可生平內滅趙 但被秦頃襄王阻止
結果未能吞併

煮飯佬

如果佢出番本屠殺心得....

楚國雖泱泱大國 但內部其實係再劃分n個小諸侯國各自擁兵自立
所以吳國帶兵入楚 基本上長驅直進直達楚首都郢都
而小諸侯則袖手旁觀 睇住中央死

而到秦白起滅半楚
亦是滅楚大軍易 要消滅逐個逐個割據楚國小諸侯難

唔好咁講
周室自己on9
最後關頭冇諸侯肯出手
係秦仔救周平王
之後被逼東遷
反正都封咁多諸侯了
西面唔要咪做個順水人情

假假地秦仔一族都幫周家養幾百年馬

冇功都有勞喇

我講奴性你信唔信

菲律賓事件夠成車人啦

得個歹徒拿武器，

幾十個人都唔一齊反抗

雖然肯定有犧牲

但是不是任由佢屠殺

封比秦人都唔係咩好事，秦人早期的君主不少係戰死，秦國的環境極惡劣，又冇後援。

平王有鄭晉等國背後支持，所以鄭晉兩國係平王東遷因功分左好多王畿。當時齊魯諸國好嬲無視平王。

鄭國同晉國呢兩個仆街國家瘋狂侵擾王畿

秦國有項少龍

咪同三國一樣
蜀吳團結可以滅魏
但佢地根本唔會團結
所以最後都係魏統一
不過司馬家篡左改左名
主人姓唔同
但基業底氣根本係魏本

如果戰國時代, 最終無統一到, 一直發展到今時今日
中原地區 會唔會變成歐洲咁??

感謝分享

冇可能冇統一。

秦國軍事力量經濟力量都過剩，要靠軍事擴張消耗

根本冇可能 實力太懸殊
魏國擁兵同人口遠遠多於吳蜀
兩者都憑天險據守
蜀靠祁山群
吳靠長江加水軍訓練有素
易守江山但難以反攻魏國

劉備稱漢中王果時氣勢壓過左曹操。果時最有機會將勢力推上中原得劉備。

但孫權唔會容許呢件事。

你估佢想封架咩
事實係佢自己根本冇能力控制到關中王畿
話就話"封"俾秦人實際上封俾佢個陣大半個都係戎狄人地手上
自己有血有汗打番黎架

調返轉吳助大
蜀咪一樣搞鳩佢

蜀主力vs 魏主力會戰大勝喎
張遼關羽分別守緊合肥荊州無參戰當打和
即係大家都出full team都贏到
當時仲要即封五虎
又有孔明法正李嚴黃權等
加上擁有荊州西川漢中
我諗佢都認定贏梗

吳坐唔到大（陸軍太....），仲要冇政治基礎，班中原士族唔會服一個南方人。

所以吳的角色就係要大家都平衡，

可能周王封果時當佢係緩衝，冇諗過秦人百幾年後將班外族趕走到。

但周室自定既封建制度本身限制左自己冇得隨便向附近的諸侯領土埋手，除非諸侯反叛。否則周天子帶頭破壞封建制度，各國唔會比面你。

周室要擴張，唯有一路向西。而周平王就封左個秦伯係西面擋住左自己，當周室想重振中原霸權的行動失敗後（周桓王中射），幾乎再無翻盤之日，仲要自己都分裂埋，國土縮到變成晉國的國中國。

秦人有功，大可求其搵塊食邑封佢，何必自斷後路。

佢除左王畿仲邊有地可以封俾人先得架
個到係俾人佔左但都仲係王畿周天子就有權封啫
其他地仲邊有可以封
而且周室先天就唔會諗咩擴張
佢點會帶頭破壞分封制

封塊東方王畿都冇謂咁做。封西面即係同人講，我唔夠打，我唔玩。

周室的擴張其實冇點停過，不過主要搞楚同西部

佢東方王畿已經係冇咩剩仲封出去玩咩
當時封呢張空頭支票找到數已經偷笑啦

留名待睇

周平王果時塊地應該唔細喎。單單平王到襄王期間就不斷有賜地舉動。

秦晉兩條仆街仲引戎遷到周室既伊川。

其實點解韓燕呢兩個弱國可以生存到咁耐

戰術失利 但戰略成功
廉頗無比人換走 白起都打唔入啦

燕打外族好似幾勁

比趙齊兩個強國夾住
韓國更加係四戰之地
西有秦北有魏南有楚東有齊
都可以捱到咁耐先亡國

燕有地利
韓既話每次比人打都有盟友唔想人地坐大而幫拖

之前有人話似一戰前歐洲
其實真係幾似
楚=俄國，領土大，制度落後，戰力唔強，文化同其他國家唔同
魏=法國，傳統強國，不過已經沒落，有一定戰鬥力
趙=德國，新興強國，軍事改革後戰鬥力強，同鄰國（魏/法國）同出一源
韓=意大利，夾係眾多強國中間，中間再夾住一個正統政權（周室/教廷）
齊=英國，傳統強國，最早改革政制，重視商業
燕=奧匈，鄰近外族，政制落後，曾經風光過
秦=美國，後起既超級大國，隔住左個函谷關（大西洋），可以完全唔理中原（歐洲）發生既事，專注發展自己實力，吞併周邊蠻族（西戎、巴蜀，墨西哥）後先全力介入中原（歐洲）

應該係戰國晚期四大名將

軍神樂毅
火牛田單

都唔係到

韓比咩人打都會有人幫手。

例如比魏打，齊會出手。因為冇一個國家希望三晉統一。

趙國無可能屯駐重兵係前線太耐，趙軍會無糧，要殺馬食人，嘩變不在話下。

秦王不肯收手係一早睇穿趙國空有軍事力量。係外交和經濟方面，趙國已輸左。

韓國都風光過一陣....滅左鄭

冇記錯佢立國第一年已經比秦搞

申不害變法果陣韓國夠自保有餘，古人名好型，而家越改越柒

邊有咁勁

樂毅贏係因為聯合趙、秦、韓、魏、燕五國兵力(仲有楚國乘機攞著數)圍攻齊
田單反擊燕贏係因為當時聯軍已經撤兵 只有少量燕軍繼續圍齊
加上燕國 補給線長左好多但兵力少

秦國歷年大敗及震攝五國 稱帝
唯獨齊國土並未交接而少歷經戰爭坐大 串到同秦作對一同稱帝
就係濟西之戰 將最後齊國都擊敗埋

自此兩戰 燕齊皆變弱國 再無反抗之力

論戰力應該係魏武卒 其次 秦軍

秦軍咁勁其實秦亡嗰陣點解又咁不堪一擊

好睇個君主係咩人嫁喎，秦始皇同秦二世你會揀邊個為佢賣命？

仲要出左個戰神項羽

點解歐洲打極都係咁多國家
春秋戰國就愈打愈少？

多得個仆街教皇

軍事實力＝／＝統治能力
統一版圖＝／＝民心歸一

中世紀果陣歐實其實好落後，糧食不足，瘟疫盛行，人均壽命係講緊三十零歲，邊有力統一。加上大大小小領主個個起晒堅固城堡，要逐個咁打都唔係咁易，直至近代火炮出現先至可以摧毀到呢啲城堡，叫做真係出現到啲集權國家出來

秦二世真係on撚鳩
6,7代先帝好勤奮積落既功績就此敗盡

秦亡主要係趙高禍國 殺盡賢臣
同埋鉅鹿大敗 被項羽屠殺20萬軍隊

鉅鹿之戰既柒同昆陽之戰差唔多

我都同樣有諗到呢場

國王越多仔，個國家就分多幾分，學黃子華話齋，我地平民死左係分身家，古代歐洲係分國家

好鬼似樣，所以我成日拉埋黎講，
秦同新都係集結所有精銳戰力，對手都係前朝遺民起義軍（劉縯兄弟（漢）/項羽（楚））。

秦同新都係佔優勢

一戰輸左就徹底收皮。

所以項羽霸王之名非虛
其他援軍到左都作壁上觀
佢一條友打撚殘滅六國既秦軍精銳
十八路諸侯膝行而前
睇字都覺得型到射

可惜同期有個千古一帥韓信

膝行而前莫敢仰視 真係好有男子氣概

韓信

一個多多益善，一個遇強則霸

但韓國打仗真係好廢
最主要原因係韓國無名將

你完全講唔出韓國有咩名將

反而燕國都有 樂毅, 劇辛, 秦開 較出名

其實 拿破崙, 希特拉 都差D統一歐洲
最後都係衰係 俄國 手上

韓信 只係敢欺負 D諸侯

一見到匈奴咁勁,就唔敢打

如果由韓信去打「白登之圍」, 到時韓信 應該同劉邦一樣咁柒

呢個故事教訓我地, 唔好集結咁多精兵 去打一場仗
一旦輸左, 就永不翻身

應該將精兵分散去 唔同戰場........就算其中一支精兵輸左, 都仲有其他精兵可以打

趙陀帶左50萬秦軍去攻打百越
一聽到中原出事, 就係百越 自己稱王

如果佢 係一名忠臣........立即帶50萬秦軍 番去支援, 項羽都無咁容易嬴

唔止20萬

章邯帶領20萬秦軍
王離帶領20萬駐守北方既秦軍 (呢支秦軍就是 蒙恬打嬴匈奴 果支)

佢先封關，等秦使不能入去傳詔，等到秦亡先正式獨立。

明朝薩爾滸之戰就係分散比人逐個擊破

我既意思係

唔好將所有精兵投放係一場戰爭到, 以免一鋪清袋

田單唔算名將
佢最多係有d奇謀

吳起, 孫臏, 匡章 ,魏無忌, 王賁, 蒙恬 嬴疾 既實力都係一流名將

不過可惜所謂既 戰國四大名將, 都係來自千字文, 然後被人廣泛認同

邙山大捷

楚國既官僚問題，在往後既南朝政權都有出現，例如東吳既部曲制度、南朝四朝既士大夫，以至南宋既商賈也好，作客既君主南遷時需要當地世族支持，然後演變成江南士大夫壟斷政經，極力阻止北伐影響權益

南朝人一定唔想北伐，被北方人分搶資源，而且南船北馬，真係成功北伐既人極少

我諗你搞錯左，有韓信，白登之圍根本唔會存在，分析要用時下角度

戰國其實更具遊戲潛力，但三國所以興起，都係因為三國演義出現，如果中國戰國時代有類似結構既小說，仲會精彩過三國

東周列國誌

不過三國咁出名係因為日本光榮出遊戲。

中國人永遠寫唔到一隻好game

唔理佢有冇機會打呢一仗，假如係韓信打呢一仗，韓信應該唔會好似劉邦咁氣勢洶洶咁出擊。

聯軍係彭城崩潰，韓信係可以唔出手相助，連接濟下敗兵都唔會。

除非劉要借匈奴殺佢，逼佢出戰仲要比殘兵佢。